<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="zh-TW"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.7">Jekyll</generator><link href="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="zh-TW" /><updated>2023-09-21T01:25:09+00:00</updated><id>https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/feed.xml</id><author><name>PDIS</name></author><entry><title type="html">數位民主，AI 時代</title><link href="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/blog/%E6%95%B8%E4%BD%8D%E6%B0%91%E4%B8%BB-AI-%E6%99%82%E4%BB%A3/" rel="alternate" type="text/html" title="數位民主，AI 時代" /><published>2023-09-15T00:00:00+00:00</published><updated>2023-09-15T00:00:00+00:00</updated><id>https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/blog/%E6%95%B8%E4%BD%8D%E6%B0%91%E4%B8%BB-AI-%E6%99%82%E4%BB%A3</id><content type="html" xml:base="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/blog/%E6%95%B8%E4%BD%8D%E6%B0%91%E4%B8%BB-AI-%E6%99%82%E4%BB%A3/"><![CDATA[<p>大家當地時間好。我是唐鳳，臺灣數位部長，也是國家資通安全研究院董事長。</p>

<p>非常榮幸能在 SITRA 的線上活動發表專題演講，探討如何塑造技術來支持、而非削弱，民主制度。這場匯聚眾多先進思想的活動，之所以特別重要，是因為它與國際民主日緊密相連——此時是我們加倍努力的絕佳契機，來共同擘畫富有同理心、有效、快速回應全民需求的治理方式。</p>

<p>毫無疑問，民主正面臨前所未有的挑戰，來自於試圖利用 AI 的威權主義者，意圖破壞、削弱我們自由開放的社會。這些操作形式多樣，但最險惡的是直接破壞你我的信任基礎、污染建立在聯合國世界人權宣言第 19 條——言論和表達自由權——之上的社交平台。</p>

<p>2016 年，我們見證了公眾溝通的轉折點。值得尊敬的《美聯社格式手冊》，宣布「Internet」一詞不再大寫，象徵它的普遍使用。不幸的是，網路的無遠弗屆，也為專門操縱人心的行業，開闢了大規模蒐集個資、顛覆隱私常規的途徑，使許多人陷入極端化的孤立之地。此外，今年完全互動化的深偽影音，更進一步玷染線上互動模式，為前所未有的大規模詐騙和操縱行為，打開大門。</p>

<p>事實上，民主正處於低潮。專制主義藉機崛起，利用精心設計的審查和電子系統，來監控人民。數據顯示，全球網路自由已連續 12 年下滑。如今只有十億人生活在民主制度的保護下，而超過兩倍的人口在專制統治下掙扎。</p>

<p>俗話說，硬幣總有兩面。雖然某些新興技術有利於威權政體，但也有些能用來振興民主。要對抗線上危害，最有效的解決方案是什麼呢？答案在於「多元宇宙（Plurality）」，也就是促進多元協作的技術，來增加民主的頻寬。Polis 就是這種精神很好的例子。</p>

<p>2015 年，臺灣開始與 Polis 合作，當時 Uber 和共享經濟新創事業正席捲全球。追求創新和利潤的同時，也與計程車司機的生計產生衝突，引發了訴訟和抗爭。雖然衝突在臺灣也同樣激烈，但幸運的是我們善用 Polis 來找出可行的路徑，並從激烈的網路辯論中，提煉出共同的智慧。</p>

<p>Polis 精妙之處在於，參與者和意見都在同一頁面上，透過視覺化的方式呈現各群體分裂的程度。儘管最初的意見相當極端，但 Polis 始終能促進共同觀點、彌合分歧，Polis 不僅將民意如實呈現，更能產出即時更新的互動報告。</p>

<p>這樣的模式，適用於各種具國際影響力的議題。臺灣透過 Polis 與像芬蘭這樣的民主國家合作已有兩次：首次是在 2019 年貿易緊張局勢升溫之際，當時有人擔心臺灣會捲入爭端，而被排除在經濟整合之外，通過「AIT@40 數位對話」，我們在印太區域，凝聚了如何增加臺美在防衛、經濟和民間交流方面的想法，隨後在臺美雙方迅速獲得實現。</p>

<p>在 2020 年，臺灣探索了保護隱私的接觸追蹤等各種防疫措施，也再次獲得了全球的積極參與。值得注意的是，這不僅限於 Polis 意見調查，更是全民攜手共創解方。在確認哪些方案符合社會價值後，全球公民黑客通過「防疫松」活動，來實現這些想法。</p>

<p>今年，臺灣將 Polis 推向全新的層次。為應對 AI 的迅速普及，數位部加入集體智慧計畫（CIP.org），推出「<a href="https://cip.org/alignmentassemblies">對齊大會</a>」（Alignment Assemblies），其他合作夥伴包括 OpenAI、Anthropic、GovLab 以及 GETTING-Plurality 研究網絡。我們的目標，是讓全民有機會貢獻於 AI 安全和永續發展，以及識別和減輕這項新興技術帶來的風險。</p>

<p>今年七月，我們通過 Polis 與全民共創，探索 AI 未來民主化的議題，為八、九月的面對面審議工作坊設定議程。記錄將很快發布為開放資料，以訓練與臺灣獨特經驗契合的 AI 語言模型。</p>

<p>為了確保對齊大會能呈現真正的民意，polis.tw（由資安院 PDIS 團隊維運）新增了兩項功能。首先，我們擴展了 Polis，整合受信任的外部登入系統，來確保參與者的真實性。</p>

<p>此外，在 AI Objectives Institute 協助下，「<a href="https://www.talktothe.city/">我城對談</a>」網站提供了即時的 AI 輔助摘要、翻譯和互動。這個聊天室，賦予每個人與多元意見群體進行細膩對話的能力，加深跨文化的理解和同理心。</p>

<p>現在，請看<a href="https://talk.polis.tw/">這張圖片</a>——每個點都代表某個意見，在黑暗背景上如星辰閃耀。整體的反思形成了星座，為對齊議題指明方向。對許多參與者來說，這是他們首次在審議的脈絡下與 AI 互動：這不是單獨的對話，而是以公共利益為目標，不斷演變、討論的集體智慧。</p>

<p>在 AI 治理方面，我們堅信民主模式——而非只憑技術——才是解決影響全球倫理和政治難題的最佳答案。實務上，專家沒辦法預見到所有的應用情境和影響；如同氣候變遷議題，我們需要全面的統計數據，來了解可能的損害，包括過度依賴、情感影響，以及資訊操弄。</p>

<p>然而，不同於氣候變遷，與 AI 的互動是極度個人化的，所有的指標都必須以高度保護隱私的方式來分享。最安全的運作方式，是由資料持有者和研究人員組成聯盟，透過值得信賴的數據公益運作者，來確保關於損害和偏好的非個資數據，都能進行安全的處理和匯總。</p>

<p>由於有零知識證明、隱私強化技術，以及由 SITRA 推動、符合 GDPR 規範的 Polis 版本，全球的「對齊大會」完全可以實現。一步一步地，讓我們對 AI 應用的範圍達成共識，並引領其持續發展，透過各地互相串連的大會，將明確的指導方針，提供給各自的政治和法規環境。</p>

<p>最後，我誠摯邀請大家參與規模化的 Polis 對話，並在集體智慧領域裡，採用開創性的倡議來減輕社會風險，同時保障人權和民主，讓後代也能受益。透過全民的合作、好奇心、勇氣和遠見，我們可以為全球治理勾畫出永續的審議道路，共創無限未來。</p>

<p>感謝您的聆聽，也祝 SITRA 這場令人振奮的活動成功，大家生生不息，繁榮昌盛！</p>

<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/Z6wLJ_lDsks" frameborder="0" allowfullscreen=""></iframe>]]></content><author><name>唐鳳、劉澄真、薛雅婷</name></author><category term="blog" /><category term="民主網絡" /><category term="數位策略" /><summary type="html"><![CDATA[對許多參與者來說，這是首次在審議的脈絡下與 AI 互動。]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/assets/imgs/2023-09-11.jpg" /><media:content medium="image" url="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/assets/imgs/2023-09-11.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">關鍵在於信任</title><link href="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/blog/%E9%97%9C%E9%8D%B5%E5%9C%A8%E6%96%BC%E4%BF%A1%E4%BB%BB/" rel="alternate" type="text/html" title="關鍵在於信任" /><published>2023-08-31T00:00:00+00:00</published><updated>2023-08-31T00:00:00+00:00</updated><id>https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/blog/%E9%97%9C%E9%8D%B5%E5%9C%A8%E6%96%BC%E4%BF%A1%E4%BB%BB</id><content type="html" xml:base="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/blog/%E9%97%9C%E9%8D%B5%E5%9C%A8%E6%96%BC%E4%BF%A1%E4%BB%BB/"><![CDATA[<p>前陣子，知名開源專案「以太坊」共同創辦人布特林（Vitalik Buterin）來臺領取就業金卡，取得我國居留身分。我們在「台北的多元宇宙」活動對談時，與會者提出頗有哲學意味的問題：去中心化、無法倚賴政府確認身分的跨境社群裡，究竟誰有資格「證明」每個人的身分呢？</p>

<p>布特林認為，透過人際「社交圖譜」的驗證，是比較接近多元精神的識別方式。例如，由認識的夥伴引薦進入社群，就是一種社交圖譜。</p>

<p>另一種方式則是「生物識別」：透過個人指紋和虹膜辨識等驗證身分，同樣也是現今廣泛應用的作法。由 OpenAI 創辦人奧特曼（Sam Altman） 共同發起、七月底正式啟動的加密貨幣「世界幣」，就是最近出現應用生物識別的大膽嘗試。</p>

<p>要取得世界幣，得先透過名為「the Orb」的球體掃描虹膜，進行身分認證。這套機制的設計初衷，是避免生成式 AI 冒充人類，但要如何同時維持敏感資料離線儲存，又能實現去中心化的驗證，是世界幣面臨的重大挑戰。</p>

<p>布特林就認為，即使世界幣運用生物識別，試圖透過加密技術避免隱私侵害，個資外洩和惡意使用的風險，依然存在。</p>

<p>而另一種社交圖譜的識別方式，是以社交圈來驗證一個人的身分，但凡運用個人資料，都會牽涉到當事人的許可。布特林的提醒，讓我想起今年六月 RadicalxChange 基金會發布的報告《資料聯盟和託管代理人》。</p>

<p>這份報告的核心概念，是個人資料的「脈絡邊界」，也就是特定社交圖譜裡產生的意義，往往會涉及許多人的隱私，因此不應該在原始目的外直接使用。唯有在當事人知情同意下，轉化為非個資數據（non-personal data）、完整保護脈絡邊界，才能自由流通、安心運用。</p>

<p>報告指出，數據的社會價值，遠大於個資作為商品的價格。因此，最有保障的運作方式，是將資料持有者和數據使用者聚集成聯盟，再透過受信任的第三方，確保個資轉化為數據時的公正可信。此時，提供保障的「隱私強化技術」，就是最重要的防線。</p>

<p>延續今年「<a href="https://www.data-sports.tw/">運動數據公益平台</a>」的示範基礎，數位部會接著推出《<a href="https://join.gov.tw/policies/detail/ada473f2-7a4b-42ca-984b-740da54e6915">數據公益運作指引</a>》和《<a href="https://hackmd.io/@petworks/rJ-UOh9Rn">隱私強化技術應用指引</a>》，提供應用方式與技術細節。在我看來，這不僅有機會成為新的跨境數位認證方式，更將開拓出數據運用的公益生態。</p>

<p>因為，不論身分認證或是數據運用，關鍵都在於「信任」。先有人與人的互信，跨境身分才有意義、數據才能發揮價值。</p>]]></content><author><name>唐鳳、彭筱婷</name></author><category term="blog" /><category term="多元創新" /><summary type="html"><![CDATA[最有保障的運作方式，是將資料持有者和數據使用者聚集成聯盟。]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/assets/imgs/key-2471007_1280.jpg" /><media:content medium="image" url="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/assets/imgs/key-2471007_1280.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">無法壓縮的演算法</title><link href="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/blog/%E7%84%A1%E6%B3%95%E5%A3%93%E7%B8%AE%E7%9A%84%E6%BC%94%E7%AE%97%E6%B3%95/" rel="alternate" type="text/html" title="無法壓縮的演算法" /><published>2023-08-03T00:00:00+00:00</published><updated>2023-08-03T00:00:00+00:00</updated><id>https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/blog/%E7%84%A1%E6%B3%95%E5%A3%93%E7%B8%AE%E7%9A%84%E6%BC%94%E7%AE%97%E6%B3%95</id><content type="html" xml:base="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/blog/%E7%84%A1%E6%B3%95%E5%A3%93%E7%B8%AE%E7%9A%84%E6%BC%94%E7%AE%97%E6%B3%95/"><![CDATA[<p>前些日子，著名科幻雜誌《Clarkesworld》暫時關閉投稿，因為自從生成式 AI 普及後，機器合成的投稿數急遽飆升，讓編輯團隊疲於奔命。「AI 寫科幻小說」聽來頗具後設趣味，卻反映出許多人的擔憂。</p>

<p>如今 AI 服務琳瑯滿目，可以翻譯、繪圖、寫程式，甚至提供靈感，成為各行各業重要幫手。但《Clarkesworld》雜誌的遭遇，正是 AI 衝擊社會的縮影。更嚴重的，則是冒充他人的臉和聲音。這不僅造成財產損失、影響人際互信，一旦受到極權政體與不法之徒利用，更將對民主體制形成重大干擾。</p>

<p>此外，目前最先進的生成式 AI，往往由單一企業訓練，再給所有人使用相同模型。然而，各地文化與價值觀不同，對事物的詮釋往往差異甚鉅。單一來源的模型，不但會偏頗特定群體，也難以適應世界的多元樣貌。</p>

<p>六月時我應邀參與倫敦科技周，這些課題都是熱烈討論的焦點。當時，不分公私部門，各方共識是：AI 絕不能走向集權，應該採用多元豐富的民主模式。換句話說，要兼顧 AI 發展和安全，不能仰賴少數開發者的片面決定。讓<a href="https://fortune.com/2023/06/20/why-picking-citizens-at-random-best-way-to-govern-ai-revolution-tech-politics/">各國公民</a>都有管道積極投入，攜手建立受全球信任的 AI 認驗證機制、共同打造 AI 倫理和使用原則，才能確保可靠、可信任的 AI。</p>

<p>在討論時，我想起我很喜歡的一篇科幻小說，姜峯楠的《虛擬生物的生命周期》。小說描述未來科技公司透過 VR 結合 AI，創造出虛擬生命。兩位主角在培育過程中，逐漸意識到：AI 需要持續關愛和教育，才會真正成長。</p>

<p>「經驗是不能用演算法壓縮的。」主角之一，在反思自己陪伴虛擬生命的歷程時，說了這句銘言：「想創造出在世上生活二十年得來的常識，就必須投入二十年的心力。」</p>

<p>在我看來，這點出了 AI 民主化的方向：惟有大眾持續參與，才能有效形塑共識。因此，我今年與國際非政府組織「集體智慧計畫」（CIP）協力，結合 OpenAI、Anthropic 等業界夥伴發起「對齊大會」專案，透過「<a href="https://ideathon.tw/polis">點子松</a>」讓臺灣成為世界首創透過公民審議，<a href="https://talk.polis.tw/">對齊 AI 價值</a>的場域。</p>

<p>在《虛擬生物的生命周期》的結尾，AI 在主角們耐心陪伴下，不但發展出獨立思考和情感，更建立了深厚的社會連結。我衷心期盼，從對齊大會的嘗試開始，透過毋需壓縮的經驗傳承，能讓下一代 AI 汲取千萬年來全球累積的「<a href="https://cip.org/research/democratizing-ai">眾人智慧</a>」，長成關懷社群福祉的智慧夥伴。</p>]]></content><author><name>唐鳳、彭筱婷、周宜蔓、黃彥霖</name></author><category term="blog" /><category term="數位策略" /><category term="民主網絡" /><category term="資通安全" /><summary type="html"><![CDATA[想創造出在世上生活二十年得來的常識，就必須投入二十年的心力。]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/assets/imgs/20230803.jpg" /><media:content medium="image" url="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/assets/imgs/20230803.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">公私聯防，精準打詐</title><link href="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/blog/%E5%85%AC%E7%A7%81%E8%81%AF%E9%98%B2-%E7%B2%BE%E6%BA%96%E6%89%93%E8%A9%90/" rel="alternate" type="text/html" title="公私聯防，精準打詐" /><published>2023-07-06T00:00:00+00:00</published><updated>2023-07-06T00:00:00+00:00</updated><id>https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/blog/%E5%85%AC%E7%A7%81%E8%81%AF%E9%98%B2-%E7%B2%BE%E6%BA%96%E6%89%93%E8%A9%90</id><content type="html" xml:base="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/blog/%E5%85%AC%E7%A7%81%E8%81%AF%E9%98%B2-%E7%B2%BE%E6%BA%96%E6%89%93%E8%A9%90/"><![CDATA[<p>前陣子，行政院核定了「打詐行動綱領一・五」並成立「打詐辦公室」。同時，我接到專欄讀者提出，希望我分享數位部在防制詐騙的實際作為。</p>

<p>其實，詐騙不只影響施政與經濟，更嚴重的後果，在於破壞社會互信。</p>

<p>一旦政府單位遭歹徒冒充，重要訊息會無法有效傳達給民眾；電商平台若被假冒，會讓消費者難以信任，降低消費意願。</p>

<p>若要打詐，第一步必須防堵詐騙的源頭，防止個資遭到盜取。因此數位部全力推動「短碼簡訊」與「物流隱碼」，協助業者強化資安，減少個資外洩。</p>

<p>大家每天接收的手機簡訊琳瑯滿目，哪一條才是真訊息？數位部為此規劃了政府專用的簡訊短碼，該組號碼只有政府機關能發送簡訊，預計在今年第四季上線，讓大家可以清楚辨識，也防止歹徒假冒。</p>

<p>就像反詐騙諮詢專線「一六五」等政府專屬號碼，既好記也不會被竄改。在這組短碼確定後，數位部將協調電信業者，進行事前的技術檢核把關。</p>

<p>此外，我們正推動電商夥伴導入「隱碼技術」，以代表號和代碼，取代訂單上收貨人的聯絡電話。物流人員只需撥打代碼，就能聯繫收貨人，民眾也可透過代碼聯絡物流。不只方便好記，也能避免個資外流。</p>

<p>打詐的第二步則在於，即使個資不幸外流，還能防堵詐騙的末端，防止金流被放行。這便是數位部實施的「平台聯防」。</p>

<p>電商防詐聯防平台，是由數位部與公協會、台網中心（TWNIC）共同創立。在電商夥伴發現詐騙網站，並向一六五報案後，以公協會為聯繫窗口，台網中心可以更快速停止解析詐騙域名，阻絕國內使用者的受騙風險。</p>

<p>遊戲點數詐騙聯防平台，則由數位部、檢警調、行政院洗錢防制辦公室及遊戲點數業者共同研商建立，提供「遊戲入點延遲四十八小時」、「點數防詐鎖卡平台」等服務。當民眾發現被詐騙，可以到平台鎖定，再到原購買店家退費，就能減少損失。</p>

<p>今年三月至今，鎖卡平台已經成功鎖定上百筆交易，被通報的件數也從每月一千五百件減少到一百件以內。</p>

<p>數位部推動的公私聯防機制，也運用在虛擬帳戶上。銀行一旦發現虛擬帳戶涉及違法，即可透過聯防平台通報金管會，再由數位部依法進行稽查。針對違法金流，我們則與金管會協力，建立第三方支付查詢系統，在最短時間內，協助有關單位獲得相關的帳戶資訊。</p>

<p>數位部打詐的目標，是建立韌性防護網，不只在末端抓漏，更要從源頭阻絕。我們會持續分享具體作法和執行成果，也歡迎讀者提出意見，讓政策變得更完善。</p>]]></content><author><name>唐鳳、彭筱婷</name></author><category term="blog" /><category term="數位產業" /><category term="數位政府" /><summary type="html"><![CDATA[不只在末端抓漏，更要從源頭阻絕。]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/assets/imgs/hands-1947915_1280.jpg" /><media:content medium="image" url="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/assets/imgs/hands-1947915_1280.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">一通標高三千公尺的電話</title><link href="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/blog/%E4%B8%80%E9%80%9A%E6%A8%99%E9%AB%98%E4%B8%89%E5%8D%83%E5%85%AC%E5%B0%BA%E7%9A%84%E9%9B%BB%E8%A9%B1/" rel="alternate" type="text/html" title="一通標高三千公尺的電話" /><published>2023-06-08T00:00:00+00:00</published><updated>2023-06-08T00:00:00+00:00</updated><id>https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/blog/%E4%B8%80%E9%80%9A%E6%A8%99%E9%AB%98%E4%B8%89%E5%8D%83%E5%85%AC%E5%B0%BA%E7%9A%84%E9%9B%BB%E8%A9%B1</id><content type="html" xml:base="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/blog/%E4%B8%80%E9%80%9A%E6%A8%99%E9%AB%98%E4%B8%89%E5%8D%83%E5%85%AC%E5%B0%BA%E7%9A%84%E9%9B%BB%E8%A9%B1/"><![CDATA[<p>在瞬息萬變的網路世界，「秒讀」、「秒回」是很多人習以為常的行為模式。不過，數位部的同仁，必須定期撥打直到最後一秒才能掛斷的「一分鐘電話」。</p>

<p>這一分鐘的電話，是確保各地通訊品質的重要一步。檢測人員抵達當地，工程師會連線後抓取就近的基地台訊號，再連結業者系統端，進行一百次反應測試，確認網路暢通。最後一通電話，必須通話一分鐘不中斷。網路和語音通話兩項都要達標，才算通過檢測。</p>

<p>相較起十分鐘內完成的檢測，更費時的是到達檢測點。五月時，數位部同仁和各電信業者，就分別前往大霸尖山上的九九山莊、和標高三千三百公尺的中霸山屋，以及太平山上的翠峰山屋等指定區域，進行山林通訊量測。</p>

<p>這些長途跋涉的努力，不只是為了讓山友和遊客擁有快速便利的通訊品質，更是為了提升各地數位韌性、透過網路解決生活問題。</p>

<p>舉例來說，台灣高山林立又幅員遼闊，如果山區有緊急醫療需求，往往囿於交通而影響就醫。因此，數位部支持電信業者開發 5G 遠距診療平台，即時傳輸醫學影像，讓遠端的專科醫師判讀。</p>

<p>以許多部落深入山區的南投縣仁愛鄉為例，衛生所醫師透過視訊，讓皮膚科醫師從遠端看到患者病灶，讓病因判斷更加準確。這套系統目前已運用在十二個縣市、三十五個鄉鎮，服務超過三萬人次。</p>

<p>這種「網路代替馬路」的方式，有效滿足生活需求，是數位部持續推動 5G 應用的初衷。因此，我們以「降低成本」、「應用開放」與「簡化程序」三大方向為核心，在六月公告設置使用管理辦法，正式開放各界申請 5G 專頻專網。</p>

<p>為了鼓勵更多產業使用，數位產業署聯合十三家公協會組成推動小組，包括旅遊觀光、文化展演、民生與製造等，提出專頻專網服務、與應用方案的產業藍圖，也持續參與和支持創新應用。</p>

<p>例如，舞鈴劇團《VALO 二部曲-島嶼》沉浸體驗版，在數位部、電信業者及資策會提供技術支援下，讓國家戲劇院四層樓的空間內布滿 5G 訊號，控制一千二百個光源載體。觀眾配戴 5G 手環後，就能和舞者同樣置身在奇幻世界中，還可以即時互動。</p>

<p>這個作法體現了 5G 廣連結、低延遲的特性。一千多個訊號的設定，不僅讓訊號深入現場角落，也將網路連線延遲時間從原本平均一秒，大幅降低到零點一秒，讓現場表演和聲光體驗完美結合。</p>

<p>從一分鐘的電話，到零點一秒的低延遲率，我們持續提升網路品質，讓 5G 應用成為大眾生活的好幫手，也成為產業向前走的新動力。</p>]]></content><author><name>唐鳳、彭筱婷</name></author><category term="blog" /><category term="韌性建設" /><category term="資源管理" /><category term="數位產業" /><summary type="html"><![CDATA[5G 遠距診療平台即時傳輸醫學影像，讓遠端的專科醫師判讀。]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/assets/imgs/nature-g62a81da2f_1280.jpg" /><media:content medium="image" url="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/assets/imgs/nature-g62a81da2f_1280.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">數位公共建設，全民共享</title><link href="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/blog/%E6%95%B8%E4%BD%8D%E5%85%AC%E5%85%B1%E5%BB%BA%E8%A8%AD-%E5%85%A8%E6%B0%91%E5%85%B1%E4%BA%AB/" rel="alternate" type="text/html" title="數位公共建設，全民共享" /><published>2023-05-11T00:00:00+00:00</published><updated>2023-05-11T00:00:00+00:00</updated><id>https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/blog/%E6%95%B8%E4%BD%8D%E5%85%AC%E5%85%B1%E5%BB%BA%E8%A8%AD%EF%BC%8C%E5%85%A8%E6%B0%91%E5%85%B1%E4%BA%AB</id><content type="html" xml:base="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/blog/%E6%95%B8%E4%BD%8D%E5%85%AC%E5%85%B1%E5%BB%BA%E8%A8%AD-%E5%85%A8%E6%B0%91%E5%85%B1%E4%BA%AB/"><![CDATA[<p>法國參議院副議長李察（Alain Richard），在四月底帶領參議院友臺小組來臺參訪數位部。法國各黨派議員最好奇的，是要如何設計制度，才能順利推展數位服務？我說，這是跨部會日積月累的成果，目前進行中的「全民共享普發現金」，就是最好的例子。</p>

<p>普發現金政策，建立在三倍券、五倍券的基礎上。以領取通路為例，數位券消費滿額後可以選擇領取現金，當時只有部分銀行的自動櫃員機（ATM）支援。這次我們推動更多行庫加入，全國涵蓋率超過八成，服務四百多萬民眾，直接在 ATM 領取六千元。</p>

<p>對於不方便實體領取的朋友，也可以到官網線上登記，讓現金直接匯入本人帳戶。2021 年建立的「孩童家庭防疫補貼」系統，既能確保孩童與領取人的監護關係，也能讓領取人自行決定匯入哪個帳戶，具有「免去繁瑣手續、補貼即刻入帳」的優點，成為這次普發現金的核心架構。</p>

<p>在系統啟動前，國家資通安全研究院的同仁，已全面檢測資安弱點、確保傳輸全程加密，取用資料必須獲得授權並留下紀錄。個資不但受到嚴密保護，更將在專案執行結束後一個月，全部刪除。</p>

<p>此次發放對象，包含持永久居留證等外籍人士，因此普發現金網站以雙語架構建置，避免語言能力造成阻礙；網站正式上線前，也已完成無障礙檢測及修正，確保符合無障礙標章的ＡＡ等級規範。</p>

<p>這些作法不但確實讓網站更易使用，也照顧身心障礙朋友的需求。即使民眾在忙碌通勤途中以手機進入系統，也都能體驗清晰易懂、不易出錯的使用流程。</p>

<p>而順利普發告一段落，未來要如何妥善運用這個結合身分驗證、資訊流及金流的機制呢？我們規劃將此機制拓展為「數位公共建設」，提供各級政府機關辦理發放作業使用；基於公共程式（public code）的精神，也將程式碼提供各機關加值運用，加速系統建置效率。</p>

<p>此外，我們也會導入「T-Road 跨機關資料傳輸專屬通道」，全程以機關憑證加密，不與外部服務網段連通。平時透過 T-Road 關閉傳輸介面，等到發放作業啟動、主管機關與個資專責機關確認取用範圍後，才能開通 T-Road 介面傳輸。如此一來，未來執行發放作業時，各級機關都可確保個資安全。</p>

<p>日前普發現金領取人數已突破兩千萬，其中超過九百萬人透過官網線上領取。數位部將與各部會持續協作、打造更多省力安心的公共程式，讓民眾能用多元方式，獲取便利服務。</p>]]></content><author><name>唐鳳、彭筱婷</name></author><category term="blog" /><category term="數位政府" /><summary type="html"><![CDATA[未來要如何妥善運用這個結合身分驗證、資訊流及金流的機制呢？]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/assets/imgs/technology-5348129_1280.jpg" /><media:content medium="image" url="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/assets/imgs/technology-5348129_1280.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">資料治理有智，數據公益有理</title><link href="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/blog/%E8%B3%87%E6%96%99%E6%B2%BB%E7%90%86%E6%9C%89%E6%99%BA-%E6%95%B8%E6%93%9A%E5%85%AC%E7%9B%8A%E6%9C%89%E7%90%86/" rel="alternate" type="text/html" title="資料治理有智，數據公益有理" /><published>2023-05-02T00:00:00+00:00</published><updated>2023-05-02T00:00:00+00:00</updated><id>https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/blog/%E8%B3%87%E6%96%99%E6%B2%BB%E7%90%86%E6%9C%89%E6%99%BA-%E6%95%B8%E6%93%9A%E5%85%AC%E7%9B%8A%E6%9C%89%E7%90%86</id><content type="html" xml:base="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/blog/%E8%B3%87%E6%96%99%E6%B2%BB%E7%90%86%E6%9C%89%E6%99%BA-%E6%95%B8%E6%93%9A%E5%85%AC%E7%9B%8A%E6%9C%89%E7%90%86/"><![CDATA[<p>本書是繼《政府數位轉型：一本必讀的入門書》之後，數位治理學界與實務界再次攜手共創的智慧結晶。這次作者群聚焦於「政府資料治理」，再度展現出深厚的專業素養。</p>

<p>如果把數位轉型比擬為工業革命，資料正是轉動時代巨輪的新能源；也如能源的開發與運用，攸關產業發展的成敗一樣，資料治理可謂數位轉型的關鍵基石。</p>

<p>今日，隨著影音及語言模型的普及，舉凡翻譯、客服、行銷、創作等各行各業，都受到生成技術的衝擊。猶如精煉技術的躍昇，讓化石燃料擺脫點燈取暖等原始用途，不但煉製出陸海空載具的強大動力，更產生無數塑化產品，進入食衣住行育樂各個生活層面；基礎模型（foundation models）的盛行，促使全球爭相投入資料的應用發展，揮灑出無窮無盡的創意。</p>

<p>然而，正如石化產品引發氣候危機與生態浩劫，以致追求潔淨能源成為世紀挑戰；基礎模型從訓練到應用都與巨量資料息息相關，如果沒有良善的治理基礎，數位生態浩劫可說是迫在眉睫，眼前的互動深偽詐騙只是冰山一角。</p>

<p>有幸的是，國際間正高度關注治理議題，期待法制倫理與技術齊頭並進。今年四月底在日本舉辦的七大工業國（G7）數位技術部長會議，即發表聯合聲明，宣示將促進「以人為本」的公益價值，反對威脅民主、自由、人權的不當應用。聲明呼應了《民主峰會宣言》與《未來網際網路宣言》的精神，指出建構「數據自由流通可信」（Data Free Flow with Trust, DFFT) 的機制，是跨境協作的首要之務。</p>

<p>換句話說，面對基礎模型等快速發展的技術，即便對人權與民主的侵害存有疑慮，「自由流通」仍然是跨境資料治理的首要價值，而非深溝高壘地打造孤島，更不會返祖地透過政府監管，一昧拒卻數據流通，讓先進國家變成「先禁」國家。</p>

<p>聲明提出的「運用創新機會」、「法治」、「正當程序」、「民主主義」、「尊重人權」五大原則，一言以蔽之，就是「以人為本」——堅定捍衛個人做為資料主體的價值與保障。如同家喻戶曉的寓言故事，各國政府如果不能誠懇面對遺落的鐵斧頭，也就不可能得到金銀斧頭的獎賞。</p>

<p>數位部在各界期待下成立，肩負「政府數位服務、資料治理與開放」使命。作為法制與倫理規範的輔佐，我們推動隱私強化技術（PETs）、積極輔導電商及物流業者導入，正是為了降低個資外洩的風險。</p>

<p>而觀察國際趨勢，歐盟近來提倡透過隱私強化處理，主動將高應用價值的資料，轉化為無涉個資的資料（即「數據」，non-personal data），以促進各界應用、創造公共利益。</p>

<p>以我國而言，舉凡氣候環境、災害防救、交通運輸、健康醫療、能源管理、社會救助等公益應用，在 data.gov.tw 平臺上都有對應的「高應用價值」主題，啟發源源不絕的創新方案。過去十年，平臺吸引了一億一千三百萬次瀏覽、下載超過一千九百萬次，更透過「總統盃黑客松」等活動，成為全民共創的實踐。</p>

<p>換言之，本書引述的「石油論」怕只說對了一半；石油與礦產是競爭財，然而數據正好相反，具備「非排他性」和「非競爭性」，在健全法制與隱私強化技術打造的治理環境下，更能發揮「反競爭財」（anti-rival good）的特性：越分享價值越高，對個人和世界都有貢獻。</p>

<p>也就是說，只有在自由流通的可信環境裡，歐盟《資料治理法》（Data Governance Act, DGA）提出的「數據公益」（data altruism）理念，才有落實的可能：由各方持有者自願提供數據，帶動社會發展、提升公共服務品質。</p>

<p>隨著基礎模型普及，本書第十章「資料民主化」的願景即將實現，每個人都可望成為生產者和使用者，「資料治理」也一躍成為數位發展的核心議題。相信本書的出版，必定能引領各界，讓資料治理有智有理——惟有集眾人之智，才能連結彼此、促成良善的共創協作關係，成眾人之事，實現有理有節的「數據公益」。是為序。</p>]]></content><author><name>唐鳳</name><email>au@pdis.nat.gov.tw</email></author><category term="blog" /><category term="多元創新" /><summary type="html"><![CDATA[「數據自由流通可信」的機制，是跨境協作的首要之務。]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/assets/imgs/binary-ga626d4a1f_1280.jpg" /><media:content medium="image" url="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/assets/imgs/binary-ga626d4a1f_1280.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">十年開放資料，開啟無限未來</title><link href="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/blog/%E5%8D%81%E5%B9%B4%E9%96%8B%E6%94%BE%E8%B3%87%E6%96%99-%E9%96%8B%E5%95%9F%E7%84%A1%E9%99%90%E6%9C%AA%E4%BE%86/" rel="alternate" type="text/html" title="十年開放資料，開啟無限未來" /><published>2023-04-13T00:00:00+00:00</published><updated>2023-04-13T00:00:00+00:00</updated><id>https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/blog/%E5%8D%81%E5%B9%B4%E9%96%8B%E6%94%BE%E8%B3%87%E6%96%99-%E9%96%8B%E5%95%9F%E7%84%A1%E9%99%90%E6%9C%AA%E4%BE%86</id><content type="html" xml:base="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/blog/%E5%8D%81%E5%B9%B4%E9%96%8B%E6%94%BE%E8%B3%87%E6%96%99-%E9%96%8B%E5%95%9F%E7%84%A1%E9%99%90%E6%9C%AA%E4%BE%86/"><![CDATA[<p>今年四月，是臺灣發展開放資料的重要里程碑，是「政府資料開放平臺」上線滿十年的日子。如今，平臺已開放超過五萬五千筆資料集，瀏覽量超過一億一千三百萬次、下載量超過一千九百萬次。</p>

<p>歷年來在開放資料的基礎上，出現了許多解決社會問題的創意應用，例如結合雨量示警的灌溉機制、幫助漁農養殖文蛤而開發的智慧系統，都是近年參賽者在資料應用比賽提出的好點子。</p>

<p>支撐這些點子成功的關鍵，就是各機關持續釋出的各類「高應用價值」資料。</p>

<p>過去，許多富含公益價值的高價值應用資料，如氣象觀測和救災資源等，往往礙於法規限制和運算限制，無法輕易對外釋出。十年來，政府持續排除萬難，將資料提供大眾使用。</p>

<p>例如，中央氣象局在二〇二二年公布的「氣象資源創新應用方案」，開放法人、企業申請高精度的氣象資料和資源，不只讓氣象預報有機會變得更精準，後續發展出個別場域的氣象、海流等分析，也可以提供漁業和航運等產業進一步應用。</p>

<p>此案例完整呈現了，高價值應用資料有機會連結不同產業和專業。數位部也在徵求各部會和大眾意見後，在政府資料開放平臺，開設了「高應用價值主題專區」。</p>

<p>有別於過去以業務或機關作為分類依據，我們根據社會價值和資料內容區分「主題」，首先歸類出氣候環境、災害防救、交通運輸、健康醫療、能源管理、社會救助等六項資料集。主題式的規劃，不只有助於查找資料，也能讓不同資料的關聯一覽無遺，激發更多協作。</p>

<p>以「氣候環境」資料集為例，就可以為淨零轉型作出貢獻。「淨零」的目標，是讓人為造成的溫室氣體排放極小化，並且透過負碳技術、森林碳匯等方法抵銷排放。呼應二〇二一年聯合國《格拉斯哥氣候協定》，臺灣也在去年三月提出「二〇五〇淨零排放路徑」，並在今年正式施行《氣候變遷因應法》。</p>

<p>今年總統盃黑客松國際松的主題，「#FreeTheFuture: Open, Digital &amp; Green」，結合了民主溝通、資料應用，以及達成淨零碳排三大主軸，就是跨領域資料交互使用的最佳機會。</p>

<p>地球的自然資源，往往因為人類過度利用，留給後代的越來越少，因此被視為競爭財。但開放資料正好相反，它是一種「反競爭財（anti-rival good）」，越分享，價值就越高，對自己和世界都有貢獻。</p>

<p>數位部將持續開放和促進公益性的資料和數據應用，協助稀缺的地球資源獲得永續利用，也歡迎更多朋友加入我們的行列。</p>]]></content><author><name>唐鳳、彭筱婷</name></author><category term="blog" /><category term="多元創新" /><summary type="html"><![CDATA[促進公益性的資料和數據應用，協助稀缺的地球資源獲得永續利用。]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/assets/imgs/earth-gab4518d56_1920.jpg" /><media:content medium="image" url="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/assets/imgs/earth-gab4518d56_1920.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">民主峰會：形塑新興科技以確保尊重人權與民主原則</title><link href="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/blog/%E6%B0%91%E4%B8%BB%E5%B3%B0%E6%9C%83-%E5%BD%A2%E5%A1%91%E6%96%B0%E8%88%88%E7%A7%91%E6%8A%80%E4%BB%A5%E7%A2%BA%E4%BF%9D%E5%B0%8A%E9%87%8D%E4%BA%BA%E6%AC%8A%E8%88%87%E6%B0%91%E4%B8%BB%E5%8E%9F%E5%89%87/" rel="alternate" type="text/html" title="民主峰會：形塑新興科技以確保尊重人權與民主原則" /><published>2023-03-30T00:00:00+00:00</published><updated>2023-03-30T00:00:00+00:00</updated><id>https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/blog/%E6%B0%91%E4%B8%BB%E5%B3%B0%E6%9C%83-%E5%BD%A2%E5%A1%91%E6%96%B0%E8%88%88%E7%A7%91%E6%8A%80%E4%BB%A5%E7%A2%BA%E4%BF%9D%E5%B0%8A%E9%87%8D%E4%BA%BA%E6%AC%8A%E8%88%87%E6%B0%91%E4%B8%BB%E5%8E%9F%E5%89%87</id><content type="html" xml:base="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/blog/%E6%B0%91%E4%B8%BB%E5%B3%B0%E6%9C%83-%E5%BD%A2%E5%A1%91%E6%96%B0%E8%88%88%E7%A7%91%E6%8A%80%E4%BB%A5%E7%A2%BA%E4%BF%9D%E5%B0%8A%E9%87%8D%E4%BA%BA%E6%AC%8A%E8%88%87%E6%B0%91%E4%B8%BB%E5%8E%9F%E5%89%87/"><![CDATA[<p>各位當地時間好。我是唐鳳，臺灣的數位部長。</p>

<p>能夠參加第二屆民主峰會，我深感榮幸。我在此分享臺灣的經驗，包括如何應對自由開放社會所面臨的共同挑戰，以及新興技術如何加強人權和民主原則。</p>

<p>自從 2021 年 12 月首屆民主峰會以來，世界已經發生了根本性的變化。俄羅斯對烏克蘭發動非法無端的侵略戰爭，使國際社會震撼不已。</p>

<p>在民主夥伴適應新現實、致力推動數位韌性的過程中，臺灣作為可靠、最值得信賴的夥伴，顯得愈發耀眼。在 COVID-19 疫情最黑暗的日子裡，我們的製造業克服萬難，提供源源不絕的醫療物資。我們的公民科技，讓「Taiwan Can Help」模式在全球抗疫聯盟中崛起。</p>

<p>在堅如磐石的合作基礎上，我在 2022 年與 60 國夥伴與 60 國夥伴共同簽署了《未來網際網路宣言》。這份宣言鞏固了我們共享的價值觀、加深了我們對民主盟友的承諾，為共同開創數位世界的未來，鋪平了道路。</p>

<p>數位發展部（moda）身為這份願景的核心，我們的目標是實現「全民數位韌性」，包括三個層面：應變韌性、產業韌性和社會韌性。</p>

<p>「應變韌性」促使我們有效應對各種危機，包括網路攻擊和自然災害。舉個近期的例子，在美國眾議院前議長南希・佩洛西歷史性訪臺期間發生的網攻，就試圖破壞公眾對我們民主制度的信任，但未能成功。</p>

<p>為了加強應對 AI 互動式深偽影音等新興威脅，我們組織公部門和民間的資安能量，實施零信任原則、進行攻防演練，確保在緊急情況下，關鍵基礎設施的無縫運行。</p>

<p>從今年開始，我們將整合新的衛星業者，運用多重網路備援應變，連結陸地、海洋和天空。本部網站採用星際檔案系統（IPFS）這項抵抗言論查禁的新興技術，讓每個人都可以捐出網路頻寬，為我們提供備援，也為威權政體裡的報導者盡一份心力，確保新聞不受篡改。</p>

<p>「產業韌性」是我們對各行各業數位轉型的承諾：培育堅韌的產業生態。臺灣擁有高度先進的 IT 產業、世界一流的半導體供應鏈，以及應對網路威脅的豐富經驗。通過 SEMI E187 等全球標準，我們將「臺灣製造」品牌提升成堅韌可靠的象徵，為民主夥伴打造堅固護盾。</p>

<p>「社會韌性」結合全球民主網絡，將權力賦予公民社會。數位部和國際平臺業者啟動了「新聞共榮對話」，與文化部、通傳會、公平會，以及臺灣的平面、廣播和數位新聞業者，一同探討互惠合作的途徑。</p>

<p>我們相信，準確的新聞報導是民主的基石，數位素養需要有見識和辨別力的公民。面對威權擴張主義，民主陣營必須應對破壞性的挑戰，才能守護社會福祉與個人自由之間的微妙平衡。我們不能止於制定保護措施，更要擁抱「參與、進步、安全」的三位一體，通過群眾智慧的力量開創新局。</p>

<p>數位部的總體願景，就是「多元宇宙」：共同在場、攜碼互通。來自全球各地的人們，一旦能建立既獨特、又共通的互動空間，就能夠彰顯跨越意識形態鴻溝的聲音，揭示一目瞭然的共同價值。</p>

<p>當我們邁向未知的航道，我呼籲各位與臺灣並肩，追求數位韌性。我們必須凝聚集體智慧、創新和決心，來實現真正、持久的變革。讓我們攜手同行，向全世界展現民主的堅韌精神。</p>

<p>感謝各位——祝生生不息，繁榮昌盛！</p>

<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/e0iHsN0XoWs" frameborder="0" allowfullscreen=""></iframe>]]></content><author><name>唐鳳、彭筱婷</name></author><category term="blog" /><category term="數位韌性" /><summary type="html"><![CDATA[彰顯跨越意識形態鴻溝的聲音，揭示一目瞭然的共同價值。]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/assets/imgs/20230330.jpg" /><media:content medium="image" url="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/assets/imgs/20230330.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">讓無人機與信任齊飛</title><link href="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/blog/%E8%AE%93%E7%84%A1%E4%BA%BA%E6%A9%9F%E8%88%87%E4%BF%A1%E4%BB%BB%E9%BD%8A%E9%A3%9B/" rel="alternate" type="text/html" title="讓無人機與信任齊飛" /><published>2023-03-16T00:00:00+00:00</published><updated>2023-03-16T00:00:00+00:00</updated><id>https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/blog/%E8%AE%93%E7%84%A1%E4%BA%BA%E6%A9%9F%E8%88%87%E4%BF%A1%E4%BB%BB%E9%BD%8A%E9%A3%9B</id><content type="html" xml:base="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/blog/%E8%AE%93%E7%84%A1%E4%BA%BA%E6%A9%9F%E8%88%87%E4%BF%A1%E4%BB%BB%E9%BD%8A%E9%A3%9B/"><![CDATA[<p>前陣子，我和電信技術中心（TTC）的同仁們，開始探討轉型的方向。數位部督導的 TTC，近二十年來從攜碼服務、驗測技術到政策智庫，可說是無役不與，對通傳發展貢獻卓著。</p>

<p>近年來，TTC 全力投入資安防護發展，獲得豐碩成果，也讓我們思考，將英文名稱中的「Telecom」，拓展為「Trusted」，更符合它協助強化數位韌性的核心業務。</p>

<p>而三月一日正式成立的「無人機資安聯合驗測實驗室」，由國科會協助、TTC 聯合國內業者夥伴共同打造，更為「信任科技（Trust Tech）」創下重要的里程碑。</p>

<p>無人機可以突破地形限制，從農林測量到災害救援，已成為重要的輔助工具。因此，政府持續研擬無人機產業發展方案，並結合產官學研能量，成立「臺灣無人機大聯盟」。</p>

<p>然而，無人機被部分有心人士用於攻擊、監視的案例至今時有所聞，不只成為新的資安挑戰，更是重要的國安議題。</p>

<p>今年一月，尚在籌備階段的聯合驗測實驗室，就根據各界專家及產業代表意見，公告《無人機資安保障規範》，內容涵蓋實驗室的三個核心檢測項目，包括製造商資安成熟度、產品資安、以及場域資安。</p>

<p>以第一項製造商資安成熟度為例，如同提供一個「安全設計藍圖」，讓業者可以依循明確的要求。實驗室會查核開發流程、供應鏈、及軟硬體物料清單管理安全，確保無人機開發環境的安全，並正確將安全導入產品功能。</p>

<p>第二項產品資安，則可以視為無人機的「健康檢查」。實驗室就像是健檢中心，好比提供無人機不同安全等級的健檢套餐。能通過的檢測級數越高，安全防護也越完整。實驗室除了為無人機提供健檢，也會分析問題，並且產出完整報告供業者參考。</p>

<p>此外，第三項場域資安，則是強化無人機活動場域的防護，避免受到環境與其他設備影響，例如資料傳輸時受到干擾。就像除了精良的健康檢查，也要注意外在的風險因子，維持良好的生活環境與飲食作息，才能真正確保健康。</p>

<p>因此，實驗室也會依照台灣資通產業標準協會公告的「物聯網場域資安防護評估指引」，透過威脅建模、漏洞檢測、滲透測試及衝擊分析等流程，一併提出場域資安的改善建議。</p>

<p>我們期許 TTC 不只協助主管機關交通部，共同建立國內檢測能量，更要接軌國際資安規範，協助業者成為全球無人機產業的生力軍。數位部和 TTC 也會持續秉持信任科技的精神，確保「易守難攻、堅韌可靠」的資通安全。</p>]]></content><author><name>唐鳳、彭筱婷</name></author><category term="blog" /><category term="韌性建設" /><category term="資通安全" /><summary type="html"><![CDATA[聯合驗測實驗室，為「信任科技」創下重要的里程碑。]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/assets/imgs/drone-ttc.jpg" /><media:content medium="image" url="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/assets/imgs/drone-ttc.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>